
@article{bachimont_intelligence_1996,
  title = {Intelligence Artificielle et \'Ecriture Dynamique: De La Raison Graphique \`a La Raison Computationnelle},
  author = {Bachimont, Bruno},
  year = {1996},
  pages = {290--319},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/8YZXJXJQ/Bachimont_1996_Intelligence artificielle et écriture dynamique.pdf},
  journal = {Au nom du sens}
}

@inbook{bachimont_nouvelles_2007-2,
  title = {Nouvelles Tendances Applicatives : De l'indexation \`a l'\'editorialisation},
  booktitle = {L'indexation Multim\'edia : Description et Recherche Automatiques},
  author = {Bachimont, Bruno},
  year = {2007},
  edition = {Herm\`es Science},
  collaborator = {Gros, Patrick},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/2C4487PA/BachimontFormatHermès.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/46U57ID4/BachimontFormatHermès.html}
}

@article{bardini_entre_2016,
  title = {{Entre arch\'eologie et \'ecologie. Une perspective sur la th\'eorie m\'ediatique.}},
  author = {Bardini, Thierry},
  year = {2016},
  month = apr,
  pages = {159--168},
  issn = {0292-0107},
  abstract = {Cet article propose trois graphies pour distinguer trois sens assez diff\'erents au sein de ce que l'on fait confus\'ement relever des \guillemotleft ~m\'edias~\guillemotright{} en fran\c{c}ais. Ce faisant, il propose, \`a la suite de Marshall McLuhan, de consid\'erer la cause formelle comme une cat\'egorie centrale pour comprendre les dynamiques m\'ediatiques. Cela le conduit \`a situer son approche aux confins de l'arch\'eologie et de l'\'ecologie des media., This paper suggests three different forms of spelling to account for the plurality of the notion of ``media''. Following Marshall McLuhan, it considers the category of formal cause as playing a crucial role in understanding media dynamics. Such a perspective is located at the convergence of media archaeology with media ecology.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/S88IX8A8/Bardini_2016_Entre archéologie et écologie__annotated.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/VHAESU27/Bardini_2016_Entre archéologie et écologie.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/W8CBIJMU/Bardini_2016_Entre archéologie et écologie.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/X9K67M74/revue-multitudes-2016-1-page-159.html},
  journal = {Multitudes},
  keywords = {média,médiologie,médium,milieu,récursion,récursivité},
  language = {fr},
  number = {62}
}

@book{beaudry_communication_2011,
  title = {{La communication scientifique et le num\'erique}},
  author = {Beaudry, Guylaine},
  year = {2011},
  publisher = {{Herm\`es science publications : Lavoisier}},
  address = {{Paris}},
  abstract = {Ancr\'e dans l'histoire de l'\'edition scientifique, cet ouvrage pr\'esente les enjeux de la r\'evolution num\'erique. Il analyse les mutations sociales, \'economiques et organisationnelles des champs \'editoriaux scientifiques du livre et de la revue. Du livre savant imprim\'e du XVIe si\`ecle \`a Google Scholar, l'auteure suit la trace des reconfigurations du syst\`eme de communication scientifique.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/B8D28IFT/Beaudry_2011_La communication scientifique et le numérique.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/E7N6XWSA/Beaudry_2011_La communication scientifique et le numérique_annotated.pdf},
  isbn = {978-2-7462-3133-7},
  keywords = {Analog-Digital Conversion,Codage numérique,Conservation électronique,Conservation numérique,Conservation par numérisation,Conversion A/N,Conversion analogique-numérique,Conversion en données numériques,Dématérialisation (Informatique),Dématérialisation de documents,Digital preservation.,Digitalisation (Informatique),Discrétisation (Informatique),Édition scientifique Histoire.,Numérisation de documents,Numérisation.,Remastérisation,Science publishing.,Sciences Information électronique.,Technologie numérique},
  language = {fre},
  lccn = {Z 286 S4 B43 2011},
  series = {{Collection Traitement de l'information}}
}

@book{beaudry_nouveau_2011,
  title = {{Le nouveau monde num\'erique ; le cas des revues universitaires}},
  author = {Beaudry, Guylaine and Boismenu, G{\'e}rard},
  year = {2011},
  publisher = {{Presses Universitaires de Montr\'eal}},
  abstract = {Segment essentiel de la documentation universitaire, les revues sont entr\'ees depuis quelques ann\'ees d\'ej\`a dans le nouveau monde num\'erique. Dans le secteur des sciences humaines et sociales, les conditions de ce passage se posent en termes conceptuels, \'economiques, techniques et organisationnels. Les revues qui participent \`a des infrastructures nationales de diffusion de la recherche devraient pouvoir effectuer la transition vers le num\'erique selon un mod\`ele qui r\'eponde aux besoins du milieu. Il est ainsi possible de d\'efinir un espace o\`u les revues qui ne sont pas dans le giron des oligopoles peuvent s'imposer comme formes stables et professionnelles de communication scientifique. Dans une toile encore domin\'ee par l'anglais, le d\'efi de la diffusion du document universitaire francophone se r\'ev\`ele particuli\`erement stimulant. Cet ouvrage en pr\'esente les grands enjeux et propose de les relever en faisant appel \`a une strat\'egie r\'eseau. Avec des formations et des parcours distincts (professeur et directeur scientifique d'une maison d'\'edition universitaire, d'une part, biblioth\'ecaire et sp\'ecialiste des sciences de l'information, d'autre part), G\'erard Boismenu et Guylaine Beaudry ont \'et\'e amen\'es \`a d\'evelopper les premi\`eres structures de publications num\'eriques \`a l'Universit\'e de Montr\'eal. Leur r\'eflexion s'inspire principalement du projet \'Erudit et de la r\'ealisation d'un portail de revues francophones.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/QBM5SSF5/9782760618404-le-nouveau-monde-numerique-le-cas-des-revues-universitaires-gerard-boismenu-guyla.html},
  isbn = {978-2-7606-1840-4},
  language = {fr},
  series = {{Champ Libre}}
}

@incollection{berra_faire_2012,
  title = {Faire Des Humanit\'es Num\'eriques},
  booktitle = {Read/{{Write Book}} 2. {{Une}} Introduction Aux Humanit\'es Num\'eriques},
  author = {Berra, Aur{\'e}lien},
  editor = {Mounier, Pierre},
  year = {2012},
  pages = {25--43},
  publisher = {{OpenEdition Press}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/FQNVPRTR/halshs-00850826.html},
  keywords = {Athenaeus,Athénée,collaboration,communautés,communities,digital editing,digital humanities,disciplines,édition numérique,histoire,history,humanités numériques,humanities,matérialité,materiality,méthodes,methods,philologie,philology,practices,pratiques,sciences humaines,sciences sociales,social sciences,technique,technology,théories,visualisation},
  series = {Read/{{Write Book}}}
}

@article{berra_pour_2015,
  title = {Pour Une Histoire Des Humanit\'es Num\'eriques},
  author = {Berra, Aur{\'e}lien},
  year = {2015},
  month = aug,
  volume = {819-820},
  pages = {613--626},
  abstract = {Cet article traite de l'histoire et de l'historiographie des humanit\'es num\'eriques.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/UVNNGJ3T/Berra_2015_Pour une histoire des humanités numériques.pdf},
  journal = {Critique},
  keywords = {histoire,humanités numériques,sciences humaines et sociales},
  series = {Des Chiffres et Des Lettres : Les Humanit\'es Num\'eriques}
}

@article{bertrand_digital_2011,
  title = {{Digital Humanities et critique historique documentaire : Digital ou Critical turn ?}},
  shorttitle = {{Digital Humanities et critique historique documentaire}},
  author = {Bertrand, Paul},
  year = {2011},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/HJV9RMMG/boreal117822.html},
  language = {fr}
}

@misc{besson_prolegomenes_2014,
  title = {{Prol\'egom\`enes pour une d\'efinition de l'interm\'edialit\'e}},
  author = {Besson, R{\'e}my},
  year = {2014},
  month = apr,
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/HS2ZCUDJ/prolegomenes.html},
  howpublished = {http://culturevisuelle.org/cinemadoc/2014/04/29/prolegomenes/},
  journal = {Cin\'emadoc},
  keywords = {coprésence,emergence,intermédialité,milieu,transfert},
  language = {French}
}

@book{bolter_remediation:_2000,
  title = {Remediation: {{Understanding}} New Media},
  author = {Bolter, Jay David and Grusin, Richard},
  year = {2000},
  publisher = {{MIT Press}},
  abstract = {A new framework for considering how all media constantly borrow from and refashion other media.                 Media critics remain captivated by the modernist myth of the new: they assume that digital technologies such as the World Wide Web, virtual reality, and computer graphics must divorce themselves from earlier media for a new set of aesthetic and cultural principles. In this richly illustrated study, Jay David Bolter and Richard Grusin offer a theory of mediation for our digital age that challenges this assumption. They argue that new visual media achieve their cultural significance precisely by paying homage to, rivaling, and refashioning such earlier media as perspective painting, photography, film, and television. They call this process of refashioning "remediation," and they note that earlier media have also refashioned one another: photography remediated painting, film remediated stage production and photography, and television remediated film, vaudeville, and radio.},
  isbn = {978-0-262-52279-3}
}

@book{bonenfant_identite_2015,
  title = {{Identit\'e et multiplicit\'e en ligne}},
  author = {Bonenfant, Maude and Perraton, Charles},
  year = {2015},
  publisher = {{Presses de l'Universit\'e du Qu\'ebec}},
  abstract = {On pourrait croire \`a tort que les internautes sont libres de se construire n'importe quelle identit\'e, parce qu'ils n'auraient aucune contrainte physique dans le cyberespace. L'identit\'e serait ainsi sortie de ses fronti\`eres pour permettre \`a ...},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/756NGJQ9/identite-multiplicite-ligne-2822.html},
  isbn = {978-2-7605-4183-2},
  language = {fr},
  series = {{Cahiers du gerse}}
}

@incollection{brown_dont_2011,
  title = {Don't {{Mind}} the {{Gap}}: {{Evolving Digital Modes}} of {{Scholarly Production}} across the {{Digital}}-{{Humanities Divide}}},
  shorttitle = {Don't {{Mind}} the {{Gap}}},
  booktitle = {Retooling the {{Humanities}}: {{The Culture}} of {{Research}} in {{Canadian Universities}}},
  author = {Brown, Susan},
  editor = {Coleman, Daniel and Kamboureli, Smaro},
  year = {2011},
  pages = {203--231},
  publisher = {{University of Alberta Press}},
  address = {{Edmonton}},
  doi = {10.7939/R3W08WH5V},
  abstract = {University of Alberta research openly shared with the world},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/GP5ZRW77/Brown_2011_Don't Mind the Gap.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/Q4H4UBM7/1818af03-7ce7-4b52-b291-a880ffd14c88.html},
  language = {en}
}

@book{cardon_quest-ce_2015,
  title = {{Qu'est-ce que le digital labor?}},
  author = {Cardon, Dominique and Casilli, Antonio},
  year = {2015},
  publisher = {{Ina}},
  language = {fr}
}

@book{cardon_quoi_2015,
  title = {A Quoi R\^event Les Algorithmes. {{Nos}} Vies \`a l'heure Des Big Data},
  author = {Cardon, Dominique},
  year = {2015},
  publisher = {{Le Seuil}}
}

@article{catroux_introduction_2002,
  title = {{Introduction \`a la recherche-action : modalit\'es d'une d\'emarche th\'eorique centr\'ee sur la pratique}},
  shorttitle = {{Introduction \`a la recherche-action}},
  author = {Catroux, Mich{\`e}le},
  year = {2002},
  month = mar,
  pages = {8--20},
  issn = {2257-5405},
  doi = {10.4000/apliut.4276},
  abstract = {L'article se propose de pr\'esenter une d\'efinition g\'en\'erale de la recherche-action afin de souligner les caract\'eristiques de ce processus qui aide les enseignants \`a se doter des moyens propres \`a am\'eliorer leur pratique et \`a r\'efl\'echir sur leur p\'edagogie. La recherche-action permet en effet au praticien, tout en restant en contact avec le terrain, d'apprendre \`a identifier ses besoins et d'\'etablir une d\'emarche pour atteindre des objectifs de changement. Elle favorise \'egalement une meilleure appr\'eciation de ses interventions en classe.En second lieu seront donn\'ees quelques indications pratiques sur la mise en place d'une d\'emarche de recherche-action en montrant le caract\`ere cyclique et les aspects coop\'eratifs d'une telle action.},
  copyright = {Association des Professeurs de Langues des Instituts Universitaires de Technologie},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/8GX7GEGC/Catroux_2002_Introduction à la recherche-action.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/VCN97Z57/4276.html},
  journal = {Recherche et pratiques p\'edagogiques en langues de sp\'ecialit\'e. Cahiers de l'Apliut},
  language = {fr},
  number = {Vol. XXI N\textdegree{} 3}
}

@incollection{chartier_limprime_2016,
  title = {L'imprim\'e et Ses Pouvoirs ({{XVe}}-{{XVIIIe}} Si\`ecles)},
  booktitle = {L'imprim\'e et Ses Pouvoirs Dans Les Langues Romanes},
  author = {Chartier, Roger},
  editor = {Saez, Ricardo},
  year = {2016},
  month = sep,
  pages = {21--37},
  publisher = {{Presses universitaires de Rennes}},
  address = {{Rennes}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/XB53F6S8/hypothesis.html},
  isbn = {978-2-7535-4696-7},
  keywords = {écritures,édition,histoire,langue romane,livre},
  series = {Interf\'erences}
}

@article{chartier_mort_2009,
  title = {{La mort du livre ?}},
  author = {Chartier, Roger},
  year = {2009},
  volume = {N\textdegree{} 159},
  pages = {57--65},
  issn = {0336-1500},
  abstract = {{$<$}titre{$>$}R\&\#233;sum\&\#233;{$<$}/titre{$>$}Confront\&\#233; \&\#224; la question r\&\#233;currente de la mort suppos\&\#233;e du livre, Roger Chartier se propose de revenir dans cet article1 sur les raisons qui motivent une telle inqui\&\#233;tude. Pour ce faire, il aborde en historien la double nature du livre et ses implications en droit. Apr\&\#232;s avoir rappel\&\#233; l\&\#8217;opposition formul\&\#233;e par Kant entre le bien mat\&\#233;riel et le discours, opposition que Fichte r\&\#233;\&\#233;value en proposant une nouvelle dichotomie entre les id\&\#233;es et la forme qui leur est donn\&\#233;e \&\#224; travers l\&\#8217;\&\#233;criture, Chartier s\&\#8217;arr\&\#234;te sur le discours d\&\#8217;un imprimeur espagnol, Alonso V\&\#237;ctor Paredes, qui au xviie\&\#160;si\&\#232;cle, formulait un autre point de vue soucieux de ne pas s\&\#233;parer la mat\&\#233;rialit\&\#233; du texte et la textualit\&\#233; du livre. Au regard de cette approche qui ne dissocie pas le texte du livre, il rappelle que notre culture \&\#233;crite s\&\#8217;est ordonn\&\#233;e, au fil d\&\#8217;une histoire de longue dur\&\#233;e, autour d\&\#8217;une relation ternaire \&\#233;tablie entre les objets, les cat\&\#233;gories de textes et leurs usages. Or le d\&\#233;fi de la textualit\&\#233; \&\#233;lectronique (de \&\#171;\&\#160;la grande conversion num\&\#233;rique\&\#160;\&\#187;) n\&\#8217;est-il pas pr\&\#233;cis\&\#233;ment de remettre en cause cet ordre et d\&\#8217;interroger ainsi l\&\#8217;unit\&\#233; du texte \&\#224; travers la fragmentation de la lecture\&\#160;?},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/2BUZ5ZAD/Chartier_2009_La mort du livre.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/JLVFYC9V/revue-communication-et-langages1-2009-1-page-57.html},
  journal = {Communication langages},
  language = {fr},
  number = {1}
}

@article{chartron_economie_2006,
  title = {{Une \'economie renouvel\'ee de la publication scientifique}},
  author = {Chartron, Ghislaine},
  year = {2006},
  month = sep,
  abstract = {Fifteen years after the Web network was born, the article evaluates the outstanding evolutions of scientific publishing in the digital context. The digital commitment, in natural sciences as well as in human and social sciences, is emphasized by different dynamics of public and private actors. The significant progression of free access to these publications is also pointed out as is the now decisive weight of some access points for the users. The economy of access has become an important and strategic element: It now gives way to new partnerships, especially with search engines. The evolutions of scientific publishing also affect a series of innovative practices taken on by the users themselves, especially new reviews, open archives or researchers'blogs. This ascending evolution can no longer be ignored in the midst of the transformations in progress. Finally, the author deals with the impact of this new order on different social practices, for instance on the evolution of reading and of university pedagogies and the new light cast by this easily accessible literature on the orientation of the scientific policies to come.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/927BXTT7/1.html},
  language = {fr}
}

@article{chartron_scenarios_2010,
  title = {{Sc\'enarios prospectifs pour l'\'edition scientifique}},
  author = {Chartron, Ghislaine},
  year = {2010},
  pages = {123--129},
  issn = {Herm\`es (Paris.1988) [ISSN 0767-9513], 2010, N\textdegree{} 57; pp. 123-129, 211-212 [9 p.]},
  doi = {10.4267/2042/38649},
  abstract = {Cet article s'int\'eresse au march\'e de l'\'edition scientifique et \`a son \'evolution dans le cadre de l'Internet et du d\'eveloppement du libre acc\`es. Il s'attache \`a montrer la diversit\'e de ce march\'e en fonction des champs scientifiques, notamment par le type d'\'editeurs impliqu\'es, les lectorats concern\'es, les \'economies associ\'ees. Il met en exergue le n\'ecessaire discernement de ces march\'es face aux critiques g\'en\'erales de dysfonctionnement soulign\'ees. Il pointe certains effets contrast\'es du num\'erique conduisant \`a certaines reconfigurations paradoxales. Enfin, la vision prospective sur le devenir de ce march\'e insiste sur la pluralit\'e des modalit\'es de progression vers le libre acc\`es, le poids de la dimension politique et celui des processus d'\'evaluation de la recherche. La voie d'un partenariat public-priv\'e est privil\'egi\'ee au regard de certaines valeurs centrales : ind\'ependance, qualit\'e, accessibilit\'e et p\'erennit\'e des publications scientifiques.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/XSTUFUH4/Chartron_2010_Scénarios prospectifs pour l’édition scientifique.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/6ZDZ4BR2/38649.html},
  journal = {Herm\`es, La Revue},
  language = {fr},
  number = {57}
}

@book{christin_histoire_2012,
  title = {Histoire de l'\'ecriture : {{De}} l'id\'eogramme Au Multim\'edia},
  shorttitle = {Histoire de l'\'ecriture},
  author = {Christin, Anne-Marie},
  year = {2012},
  month = feb,
  publisher = {{Flammarion}},
  abstract = {\guillemotleft{} L'art ne reproduit pas le visible, il rend visible \guillemotright, a \'ecrit Paul Klee. L'histoire de l'\'ecriture repose sur le m\^eme principe : l'\'ecriture ne reproduit pas la parole, elle la rend visible. Le support de l'image est devenu celui de l'\'ecrit, et il en a d\'etermin\'e le fonctionnement. Que l'invention de l'id\'eogramme soit li\'ee aux pratiques divinatoires et \`a la lecture du ciel \'etoil\'e en M\'esopotamie et en Chine nous le confirme. Trois sections ont \'et\'e m\'enag\'ees dans cette Histoire. La premi\`ere, qui s'ouvre par une r\'eflexion sur \guillemotleft l'inscrit avant l'\'ecrit\guillemotright, est consacr\'ee aux premiers syst\`emes d'\'ecriture, ainsi qu'aux r\'einventions auxquelles ils ont donn\'e lieu dans les civilisations ayant choisi de les adapter \`a leur langue et \`a leur culture. La deuxi\`eme se concentre sur les alphabets, leur histoire et leur diffusion. La troisi\`eme montre comment l'alphabet occidental est parvenu \`a r\'eint\'egrer l'image dans son syst\`eme \`a travers ses incarnations successives, manuscrites et imprim\'ees. Elle se conclut par une interrogation concernant les rapports nouveaux qu'entretient l'\'ecriture avec l'\'ecran informatique.},
  isbn = {2-08-123798-9}
}

@book{crompton_doing_2016,
  title = {Doing Digital Humanities: Practice, Training, Research},
  shorttitle = {Doing Digital Humanities},
  author = {Crompton, Constance and Lane, Richard J and Siemens, Raymond George},
  year = {2016},
  abstract = {Digital Humanities is rapidly evolving as a significant approach to/method of teaching, learning and research across the humanities. This is a first-stop book for people interested in getting to grips with digital humanities whether as a student or a professor. Doing Digital Humanities looks at the practicalities of how digital research and creation can enhance both learning and research and offers an approachable way into this complex, yet essential topic. -- Amazon.com.},
  annotation = {OCLC: 948805280},
  isbn = {978-1-138-89943-8 978-1-138-89944-5},
  language = {English}
}

@misc{crozat_ecrire_2015,
  title = {\'Ecrire Autrement [{{As}} We May...]},
  author = {Crozat, St{\'e}phane},
  year = {2015},
  abstract = {L'\'ecriture num\'erique est une \'ecriture graphique, elle proc\`ede du signe interpr\'et\'e par l'humain ; mais l'\'ecriture num\'erique est aussi une \'ecriture computationnelle, qui proc\`ede du calcul effectu\'e par l'ordinateur. Les questions pos\'ees par l'\'ecriture num\'erique le sont \`a l'ing\'enieur qui con\c{c}oit les instruments d'\'ecriture et de lecture. Quand se reposer sur le graphique, l'h\'eritage culturel, les conditions de l'interpr\'etation ? Quand se reposer sur le computationnel, le traitement, l'automatisation ? Comment articuler les deux dimensions ? Mes ces questions sont aussi - surtout - pos\'ees au citoyen, qui \'ecrit, qui lit. Pourquoi verser dans le computationnel ? Est-il possible de faire autrement ? Comment y r\'esister ? Pourquoi, par exemple, s'encombrer du WYSIWYM quand le WYSIWYG para\^it si satisfaisant ? Les outils que nous utilisons pour \'ecrire instrumentent notre communication, notre pens\'ee. Nous avons un int\'er\^et direct \`a chercher \`a les comprendre en tant qu'instruments, pour s'en \'emanciper, \'eventuellement les ma\^itriser, au moins n'en \^etre pas totalement esclaves. C'est l'id\'ee du d\'eveloppement d'une litt\'eratie num\'erique. Ces questions essentielles sont d'ordre m\'ethodologique, c'est \`a dire que l'enjeu n'est pas de d\'ecider ce qu'il convient de faire, o\`u placer les curseurs, d\'efendre l'un contre l'autre. L'enjeu est de poser - et de reposer - ces questions. C'est ce que je nous invite \`a faire \`a travers cette s\'erie d'articles autour de l'\'ecriture num\'erique.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/HAWUQN66/010020.html},
  howpublished = {http://aswemay.fr/co/010020.html},
  keywords = {écriture}
}

@book{dacos_ledition_2010,
  title = {{L'\'edition \'electronique}},
  author = {Dacos, Marin and Mounier, Pierre},
  year = {2010},
  publisher = {{la D\'ecouverte}},
  address = {{Paris, France}},
  abstract = {"Que devient la \guillemotleft{} galaxie Gutenberg \guillemotright{} \`a l'heure d'Internet ? Apr\`es la musique et le cin\'ema, les interrogations se multiplient \`a propos du texte imprim\'e. Car, imprim\'e, le texte l'est de moins en moins. Du c\^ot\'e de la presse \'ecrite, les tirages diminuent au profit de la consultation des sites Web que les journaux alimentent en temps r\'eel. Du c\^ot\'e du livre, les supports de lecture \'electronique, liseuses, smartphones et autres Kindle font leur apparition. Pire : l'ogre Google promet de num\'eriser la quasi-totalit\'e des \oe uvres disponibles, annon\c{c}ant la dissolution du livre dans un gigantesque syst\`eme d'information dont il serait le seul ma\^itre. - \`A l'heure o\`u l'imprim\'e prend son virage num\'erique, cette synth\`ese fait le point sur la question. Elle tente de d\'ecrire la diversit\'e des pratiques - depuis Google Books jusqu'aux blogs BD en passant par les revues scientifiques, les livres num\'eriques, l'encyclop\'edie Wikip\'edia ou le journalisme citoyen - en proposant une typologie structurante pour le champ et en faisant un effort de d\'efinition jusqu'ici n\'eglig\'e. C'est donc bien l'\'emergence d'un nouveau m\'etier en cours de formation qu'annoncent ses deux auteurs : l'\'edition \'electronique n'en est qu'\`a ses d\'ebuts, mais les premiers jalons sont d\'ej\`a pos\'es". (4\`eme de couv.)},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/E5HDJU63/SRCH.html},
  isbn = {978-2-7071-5729-4},
  keywords = {Bibliothèques numériques,Édition,Édition électronique,Electronic publications,Electronic publishing,Publications électroniques},
  language = {fran\c{c}ais}
}

@book{defays_principes_2003,
  title = {{Principes et pratiques de la communication scientifique et technique}},
  author = {Defays, Jean-Marc},
  year = {2003},
  edition = {1re \'ed..},
  publisher = {{De Boeck}},
  address = {{Bruxelles}},
  collaborator = {Mar{\'e}chal, Marielle and Saenen, Fr{\'e}d{\'e}ric},
  isbn = {978-2-8041-4376-3},
  keywords = {Communication de l'information scientifique,Communication de l'information technique,Communication en recherche,Communication en sciences,Communication en technologie,Communication in science,Communication in science.,Communication of technical information,Communication of technical information.,Communication scientifique,Communications scientifiques,Démonstrations (Sciences),Démonstrations publiques (Sciences),Démonstrations scientifiques,I. S. T.,I.S.T.,Information scientifique et technique,Information scientifique.,Information technique.,IST,Langue des communications scientifiques},
  language = {fre},
  lccn = {Q 223 D434 2003},
  series = {{M\'ethodes en sciences humaines}}
}

@book{doueihi_grande_2008-1,
  title = {{La Grande conversion num\'erique}},
  author = {Doueihi, Milad},
  year = {2008},
  publisher = {{\'Ed. du Seuil}},
  address = {{Paris, France}},
  abstract = {La 4e de couv. indique : "Ce livre propose des \'eclairages pr\'ecis sur la fa\c{c}on dont une technologie, essentiellement collective, modifie radicalement la vie de chacun, le lien social m\^eme, mobilisant nos rep\`eres les plus tangibles : \'ecriture et lecture, identit\'e, pr\'esence, propri\'et\'e, archives et m\'emoire."},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/ZVD8P8PV/SRCH.html},
  isbn = {978-2-02-096490-6},
  keywords = {Bibliothèques et Internet,Communication -- Technological innovations -- Influence,Digital preservation,Droit d'auteur -- Internet,Internet,Libraries and the Internet,Numérisation,Technologies de l'information et de la communication -- Influence},
  language = {fran\c{c}ais},
  translator = {Chemla, Paul}
}

@book{doueihi_pour_2011,
  title = {{Pour un humanisme num\'erique}},
  author = {Doueihi, Milad},
  year = {2011},
  publisher = {{\'Editions du Seuil}},
  address = {{Paris, France}},
  abstract = {Penser l'avenir des soci\'et\'es num\'eriques avec les outils de nos traditions humanistes : tel est l'ambition de ce livre. Mais comment cr\'eer un humanisme num\'erique qui aurait int\'egr\'e les exigences de nouveaux supports que rien ne permet de fixer dans l'espace ni de stabiliser dans le temps ? Malgr\'e une forte composante technique, qu'il faut interroger et sans cesse surveiller car elle est l'agent d'une volont\'e \'economique, le num\'erique est devenu une \guillemotleft{} civilisation \guillemotright. En effet, le num\'erique modifie nos regards sur les objets, les relations et les valeurs. Claude L\'evi-Strauss a reconnu \guillemotleft{} trois humanismes \guillemotright{} dans l'histoire de l'Occident : un humanisme aristocratique de la Renaissance, un humanisme bourgeois et exotique du XIXe si\`ecle et un humanisme d\'emocratique du XXe si\`ecle. Dans ce livre, Milad Doueihi propose un \guillemotleft{} quatri\`eme humanisme \guillemotright{} num\'erique, celui de ce si\`ecle d\'ebutant. Cet essai ouvre \`a la compr\'ehension des nouvelles comp\'etences, techniques et culturelles, de notre avenir virtuel. [Source : 4e de couv.]},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/8IVXVMDS/SRCH.html},
  isbn = {978-2-02-100089-4},
  keywords = {HM851,Humanisme,Interaction homme-ordinateur,Ordinateurs et civilisation,Société numérique},
  language = {fran\c{c}ais}
}

@misc{ertzscheid_pourquoi_2016,
  title = {{Pourquoi je ne publie(rai) plus (jamais) dans des revues scientifiques}},
  author = {Ertzscheid, Olivier},
  year = {2016},
  month = may,
  abstract = {A la diff\'erence des autres articles de ce blog, sous licence Creative Commons Attribution, Non-Commercial, Share-Alike, celui l\`a est disponible, \`a compter de sa date de publication, sous simple licence Creative Commons Attribution. {$<$}Edit du 20 Mai 2016{$>$} Depuis la...},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/5V8ENUUE/pourquoi-je-ne-publierai-plus-dans-des-revues-scientifiques.html},
  journal = {affordance.info},
  language = {fr}
}

@phdthesis{fauchie_vers_2019,
  title = {{Vers un syst\`eme modulaire de publication : \'editer avec le num\'erique}},
  author = {Fauchi{\'e}, Antoine},
  year = {2019},
  abstract = {Vers un syst\`eme modulaire de publication~: \'editer avec le num\'erique. M\'emoire d'Antoine Fauchi\'e sur les cha\^ines de publication.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/S49JBPG7/memoire.quaternum.net.html},
  language = {fr},
  school = {Enssib},
  type = {{M\'emoire}}
}

@article{fitzpatrick_keywords_2010,
  title = {Keywords for Open Peer Review},
  author = {Fitzpatrick, Kathleen and Rowe, Katherine},
  year = {2010},
  volume = {21},
  pages = {133--141},
  journal = {Logos},
  language = {en},
  number = {3-4}
}

@techreport{fyfe_untangling_2017,
  title = {Untangling {{Academic Publishing}}: {{A}} History of the Relationship between Commercial Interests, Academic Prestige and the Circulation of Research},
  shorttitle = {Untangling {{Academic Publishing}}},
  author = {Fyfe, Aileen and Coate, Kelly and Curry, Stephen and Lawson, Stuart and Moxham, Noah and R{\o}stvik, Camilla M{\o}rk},
  year = {2017},
  month = may,
  institution = {{Zenodo}},
  doi = {10.5281/zenodo.546100},
  abstract = {In 2013, the UK Arts and Humanities Research Council funded a 4-year project on the editorial and commercial history of the world's oldest-surviving scholarly journal (`Publishing the Philosophical Transactions: a social, cultural and economic history of a learned journal, 1665-2015', AH/K001841). The project is led by Dr Aileen Fyfe at the University of St Andrews in partnership with the Royal Society. The project team convened a workshop at the Royal Society, 22 April 2016, on `The Politics of Academic Publishing, 1950-2016'. This briefing paper is informed by the contributions of those who attended that day, and we thank them for their insights. The authors of this briefing paper are a sub-group of those who attended the April 2016 workshop. This report is based upon the primary (historical) research of the Philosophical Transactions project team, combined with a literature review, and the expertise of the other authors (principally in higher education research, and in scholarly communication). We are grateful for the comments of our critical friends: Rick Anderson, Sue Clegg, Steven Hill, Nick Hillman, John MacColl, Sally Mapstone, Cameron Neylon, and Stuart Taylor.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/AXSGIG8W/Fyfe et al_2017_Untangling Academic Publishing.pdf},
  keywords = {academic publishing}
}

@article{gabler_theorizing_2010,
  title = {Theorizing the Digital Scholarly Edition},
  author = {Gabler, Hans Walter},
  year = {2010},
  volume = {7},
  pages = {43--56},
  journal = {Literature Compass},
  language = {en},
  number = {2}
}

@article{gabler_thoughts_2011,
  title = {Thoughts on {{Scholarly Editing}} [{{Paul Eggert}}, {{Securing}} the {{Past}}. {{Conservation}} in {{Art}}, 2009.]},
  author = {Gabler, Hans Walter},
  year = {2011},
  month = mar,
  volume = {0},
  issn = {1862-8990},
  abstract = {Paul Eggert, Securing the Past. Conservation in Art, Architecture and Literature. Cambridge: Cambridge University Press 2009. XII, 290 p. [Price: \textsterling{} 17.99 (paperback); \textsterling{} 45.00 (hardback)]. ISBN: 9780521725910; 9780521898089. In Securing the Past, a monograph bracketing a set of analyses of conservation in architecture, art, and literature, Paul Eggert's interest is in fields of force operative between the poles of origin as creative authorship, on the one hand, and of the cultural techniques of preservation, restoration, and editing, on the other hand.},
  copyright = {Authors who publish reviews with this journal agree to the following terms:    Authors retain copyright and grant the journal right of first publication with the work simultaneously licensed under a   Creative Commons Attribution License   that allows others to share the work with an acknowledgement of the work's authorship and initial publication in this journal.  Authors are able to enter into separate, additional contractual arrangements for the non-exclusive distribution of the journal's published version of the work (e.g., post it to an institutional repository or publish it in a book), with an acknowledgement of its initial publication in this journal.  Authors are permitted and encouraged to post their work online (e.g., in institutional repositories or on their website) prior to and during the submission process, as it can lead to productive exchanges, as well as earlier and greater citation of published work.   Please note that there is a different set of terms for authors who publish articles other than reviews for this journal (see Articles section).},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/YD7RYGTJ/Gabler_2011_Thoughts on Scholarly Editing [Paul Eggert, Securing the Past.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/URMYZRNA/307.html},
  journal = {JLTonline Reviews},
  language = {en},
  number = {0}
}

@book{gold_debates_2012,
  title = {Debates in the {{Digital Humanities}}},
  author = {Gold, Matthew K.},
  year = {2012},
  month = jan,
  publisher = {{University of Minnesota Press}},
  address = {{Minneapolis}},
  isbn = {978-0-8166-7795-5},
  language = {Anglais}
}

@book{gold_debates_2019,
  title = {Debates in the {{Digital Humanities}} 2019},
  author = {Gold, Matthew K. and Klein, Lauren F.},
  year = {2019},
  publisher = {{University of Minnesota Press}},
  address = {{Minneapolis}},
  isbn = {978-1-5179-0693-1},
  language = {Anglais}
}

@book{goody_raison_1979,
  title = {La {{Raison}} Graphique. {{La}} Domestication de La Pens\'ee Sauvage.},
  author = {Goody, Jack},
  year = {1979},
  publisher = {{Les Editions de Minuit}},
  abstract = {\`A partir de recherches entreprises `` sur le terrain '' pour comprendre le fonctionnement de soci\'et\'es du Nord du Ghana, le professeur Jack Goody qui enseigne actuellement l'anthropologie sociale \`a l'universit\'e de Cambridge, se demande si l'on peut parler d'une sp\'ecificit\'e de la pens\'ee \'ecrite. \`A l'encontre de la tradition qui consid\`ere g\'en\'eralement la parole comme le lieu de la v\'erit\'e, Jack Goody se demande comment la linguistique \textendash{} la science du langage parl\'e \textendash{} peut exister sans l'\'ecriture, \'etant entendu qu'\'ecrire ce n'est pas seulement noter la parole mais aussi en d\'ecouper et en abstraire les \'el\'ements. Reprenant ainsi les analyses de Jacques D\'erida dans De la grammatologie, l'auteur montre que la langue parl\'ee est d\'ej\`a une \'ecriture dans la mesure o\`u elle n\'ecessite un ton, une ponctuation \textendash{} ce qui le conduit \`a soutenir que la parole dans son contenu comme dans son statut marque toujours des r\'ef\'erences multiples \`a l'\'ecrit. Il \'etudie ensuite, \`a partir d'exemples emprunt\'es \`a Durkheim et \`a Mauss, mais aussi \`a Griaule et \`a Needham, les transformations que l'on fait subir \`a la parole et plus g\'en\'eralement \`a toute information par la transcription \'ecrite sous la forme de tableau de correspondances entre parties du monde, parties du corps etc., ce qui a conduit toute une tradition ethnologique, dont le mouvement structuraliste et notamment L\'evi-Strauss, \`a supposer que la pens\'ee sauvage ob\'eit \`a des contraintes logiques qui sont en fait, en grande partie, le produit de techniques de transmission et de transcription de la pens\'ee. Prendre conscience que le savoir \'ecrit des soci\'et\'es sans \'ecriture, cela ne va pas de soi, c'est ce que montre Jack Goody : parce qu'ils se posent peu la question, les ethnologues, pour conna\^itre la pens\'ee sauvage, commencent souvent par la domestiquer. ----- Table des mati\`eres ----- Avant-propos \textendash{} Pr\'eface \textendash{} 1. \'Evolution et communication \textendash{} 2. Des intellectuels dans les soci\'et\'es sans \'ecriture \textendash{} 3. \'Ecriture, esprit critique et progr\`es de la connaissance \textendash{} 4. \'Ecriture et classification ou l'art de jouer sur les tableaux \textendash{} 5. Qui contient une liste \textendash{} 6. Selon la formule \textendash{} 7. Recette, prescription, exp\'erimentation \textendash{} 8. Retour au grand partage},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/B2MCISIH/GOODYresum2.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/PEXHR45A/GOODYresum1.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/D4NISH2W/livre-La_Raison_graphique-2096-1-1-0-1.html},
  isbn = {978-2-7073-0240-3},
  series = {Le Sens Commun}
}

@article{granjon_critique_2016,
  title = {{Critique et humanit\'es num\'eriques}},
  author = {Granjon, Fabien and Magis, Christophe},
  year = {2016},
  month = apr,
  issn = {1968-3960},
  doi = {10.4000/variations.748},
  abstract = {\guillemotleft ~-Quelle est votre sp\'ecialit\'e McGarrigle ? -Heu, j'ai fait ma recherche sur Shakespeare et T.S. Eliot, dit Persse [\ldots ] -C'est un sujet id\'eal \`a informatiser, poursuivit Dempsey, vous n'auriez qu'une chose \`a faire, mettre les textes sur bandes et l'ordinateur vous donnerait la liste de tous les mots et de toutes les constructions syntaxiques que les deux \'ecrivains ont en commun. Vous pourriez ainsi quantifier de mani\`ere pr\'ecise l'influence de Shakespeare sur T.S. Eliot. -Mais ce n'est pas le su...},
  copyright = {Les ami\textbullet e\textbullet s de Variations},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/B67E89CG/Granjon et Magis - 2016 - Critique et humanités numériques.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/5N89TA46/748.html},
  journal = {Variations. Revue internationale de th\'eorie critique},
  keywords = {critique,humanité numérique,interdisciplinarité,praxis,totalisation},
  language = {fr},
  number = {19}
}

@book{guedon_oldenburgs_2001,
  ids = {guedon\_oldenburgs\_2010},
  title = {In {{Oldenburg}}'s Long Shadow: Librarians, Research Scientists, Publishers, and the Control of Scientific Publishing},
  shorttitle = {In {{Oldenburg\'s}} Long Shadow},
  author = {Gu{\'e}don, Jean-Claude},
  year = {2001},
  publisher = {{Association of Research Libraries}},
  address = {{Washington, D.C}},
  abstract = {Dr. Gu\'edon made a presentation on these ideas in May 2001 at ARL's 138th Membership Meeting, a meeting held in conjunction with the Canadian Association of Research Libraries in Toronto. The presentation was received very positively and, Dr. Gu\'edon agreed to write a paper to encourage further discussion. The result is the paper in hand. In Oldenburg's Long Shadow is published by ARL with permission of the author in order to stimulate further discussion and new thinking on the important issues that he raises.},
  annotation = {OCLC: 255735567},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/7VTWZGZ4/Guédon_2001_In Oldenburg's long shadow.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/B66TW6GW/in-oldenburgs-long-shadow.html},
  isbn = {0-918006-81-3},
  language = {en}
}

@book{guichard_ecritures_2012,
  title = {Ecritures : Sur Les Traces de {{Jack Goody}}},
  editor = {Guichard, Eric},
  year = {2012},
  edition = {Presses de l'ENSIB},
  isbn = {979-10-91281-00-3},
  series = {Papiers}
}

@book{huhtamo_media_2011,
  title = {Media Archaeology: {{Approaches}}, Applications, and Implications},
  author = {Huhtamo, Erkki and Parikka, Jussi},
  year = {2011},
  publisher = {{Univ of California Press}}
}

@book{jacob_lieux_2007,
  title = {Lieux de Savoir - Tome 1},
  author = {Jacob, Christian},
  year = {2007},
  month = nov,
  edition = {Albin Michel},
  abstract = {Histoire compar\'ee des pratiques intellectuelles, de tablettes m\'esopotamiennes \`a l'internet, l'entreprise des Lieux de savoir porte un regard neuf sur les soci\'et\'es humaines.Comment naissent, se pratiquent et se transmettent les savoirs~?Quels sont les gestes et les instruments du travail savant~? Quelle est la g\'eographie dessin\'ee par les parcours et les \'etapes des ma\^itres et des \'etudiants, des p\`elerins et des explorateurs, des livres et des objets~?Projet international de grande ampleur, tant par sa richesse que par son ambition, les Lieux de savoir offrent un panorama sans \'equivalent des milles mani\`eres dont, \`a travers les \^ages et les cultures, les hommes ont produit, valid\'e, sauvegard\'e et transmis des savoirs, par-del\`a les grands partages entre soci\'et\'es lettr\'ees et soci\'et\'es sans \'ecriture, entre Orient et Occident, sciences et humanit\'es. Des monast\`eres bouddhistes \`a l'atlas du g\'enome humain, de la route de la soie au sol de la plan\`ete Mars, des villages africains aux \'ecrans d'ordinateurs, ce \guillemotleft ~livre-laboratoire~\guillemotright, premier volume d'une s\'erie de quatre, ouvre la voie d'une nouvelle anthropologie de la connaissance.\guillemotleft{} \`A chacun de choisir sa porte d'entr\'ee et de frayer son chemin dans l'in\'epuisabe et stimulant mat\'eriau de ce livre-laboratoire. \guillemotright Le Monde des livres.\guillemotleft ~Ce livre invite aux \'echanges disciplinaires, aiguise la curiosit\'e vers d'autres cultures, et force \`a se demander comment ce qui appara\^it \`a priori si diff\'erent peut, soudainement, nous permettre de mieux comprendre ce qui nous semble le plus familier.~\guillemotright Gilles Heur\'e,T\'el\'erama.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/IKP3WXEB/Lieux-de-savoir-tome-1-EAN=9782226179043.html}
}

@book{jacob_lieux_2011,
  title = {Lieux de Savoir - Tome 2},
  author = {Jacob, Christian},
  year = {2011},
  month = jan,
  publisher = {{Albin Michel}},
  abstract = {Les savoirs ne naissent pas dans l'univers \'eth\'er\'e et intemporel des id\'ees. Comme tant d'autres activit\'es humaines, ils sont le produit de savoir-faire o\`u les gestes de la main accompagnent les op\'erations de l'esprit, o\`u les mouvements de la pens\'ee prennent forme et mat\'erialit\'e gr\^ace au maniement des objets, des instruments et des signes. Entre histoire et anthropologie, dans une perspective comparatiste et interdisciplinaire, le deuxi\`eme volume des Lieux de savoir d\'ecline la gamme des pratiques savantes. Observer, pr\'elever, fabriquer, classer, comprendre, hi\'erarchiser, m\'emoriser, calculer, interpr\'eter, lire et \'ecrire, sch\'ematiser, travailler sur un ordinateur, d\'echiffrer des signes : ces multiples op\'erations sont d\'ecrites et analys\'ees dans des projets de connaissance particuliers. Au lecteur de d\'erouler les fils qui le conduiront des arts antiques de la m\'emoire aux ordinateurs de demain, de Babylone \`a Tokyo, de la Lune \`a l'Afrique noire, de l'art du bonsa\"i \`a la recherche des intelligences extraterrestres, de Platon \`a Michel Foucault.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/2GKT27J4/lieux-de-savoir-tome-2-9782226187291.html}
}

@book{jacobi_communication_1999,
  title = {{La communication scientifique: discours, figures, mod\`eles}},
  shorttitle = {{La communication scientifique}},
  author = {Jacobi, Daniel},
  year = {1999},
  publisher = {{Presses universitaires de Grenoble}},
  address = {{Grenoble}},
  isbn = {978-2-7061-0822-8},
  keywords = {Analyse d'énoncé,Analyse de discours,Analyse de texte,Analyse du discours.,Analyse textuelle,Chroniques scientifiques,Communication de l'information scientifique,Communication en recherche,Communication en sciences,Communication in science,Communication in science.,Communication scientifique,Communications scientifiques,Connaissances scientifiques Diffusion,Démonstrations (Sciences),Démonstrations publiques (Sciences),Démonstrations scientifiques,Didacticité,Discourse analysis.,Grammaire du discours,Grammaire du texte,Grammaire textuelle,I. S. T.,I.S.T.,Information scientifique et technique,Information scientifique.,IST,Journalisme scientifique,Journaux Cahiers; chroniques; etc. Sciences,Langue des communications scientifiques,Linguistique du discours,Linguistique du texte,Linguistique textuelle,Praxématique,Praxis linguistique,Reportage scientifique,Science news,Science news.,Sciences Vulgarisation.,Vulgarisation scientifique},
  language = {fre},
  lccn = {Q 223 J33 1999},
  series = {{Communication, m\'edias et soci\'et\'es}}
}

@book{kittler_mode_2015,
  title = {Mode Prot\'eg\'e},
  author = {Kittler, Friedrich},
  year = {2015},
  month = jun,
  edition = {Les presses du r\'eel},
  abstract = {Une r\'eflexion sur la mainmise de l'industrie du logiciel sur nos usages des ordinateurs, qui invite \`a une stimulante relecture du mat\'erialisme. Sommes-nous encore ma\^itres de nos machines d'\'ecriture ? Que se joue-t-il derri\`ere la distinction entre le hardware et le software ? Dans les deux conf\'erences Le logiciel n'existe pas (1991) et Mode prot\'eg\'e (1993), publi\'ees ici pour la premi\`ere fois en fran\c{c}ais, un des p\`eres fondateurs de la th\'eorie des m\'edias allemande Friedrich Kittler (1943-2011) interroge la mainmise de l'industrie du logiciel sur nos usages des ordinateurs et nous invite \`a une stimulante relecture du mat\'erialisme. \guillemotleft{} La bataille a\'eroterrestre de 1991 l'a montr\'e une fois de plus : parmi les strat\'egies post-modernes de l'apparence, aucune n'est aussi efficace que celle consistant \`a simuler l'existence m\^eme des logiciels... \guillemotright{} Friedrich Kittler},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/GKPNK8BI/ouvrage.html},
  isbn = {978-2-84066-792-6},
  series = {Labex}
}

@article{lariviere_are_2013,
  title = {Are Elite Journals Declining?},
  author = {Lariviere, Vincent and Lozano, George A. and Gingras, Yves},
  year = {2013},
  month = apr,
  abstract = {Previous work indicates that over the past 20 years, the highest quality work have been published in an increasingly diverse and larger group of journals. In this paper we examine whether this diversification has also affected the handful of elite journals that are traditionally considered to be the best. We examine citation patterns over the past 40 years of 7 long-standing traditionally elite journals and 6 journals that have been increasing in importance over the past 20 years. To be among the top 5\% or 1\% cited papers, papers now need about twice as many citations as they did 40 years ago. Since the late 1980s and early 1990s elite journals have been publishing a decreasing proportion of these top cited papers. This also applies to the two journals that are typically considered as the top venues and often used as bibliometric indicators of "excellence", Science and Nature. On the other hand, several new and established journals are publishing an increasing proportion of most cited papers. These changes bring new challenges and opportunities for all parties. Journals can enact policies to increase or maintain their relative position in the journal hierarchy. Researchers now have the option to publish in more diverse venues knowing that their work can still reach the same audiences. Finally, evaluators and administrators need to know that although there will always be a certain prestige associated with publishing in "elite" journals, journal hierarchies are in constant flux so inclusion of journals into this group is not permanent.},
  archivePrefix = {arXiv},
  eprint = {1304.6460},
  eprinttype = {arxiv},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/BDQHCQU3/Lariviere et al. - 2013 - Are elite journals declining.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/9RXX8GF3/1304.html},
  journal = {arXiv:1304.6460 [cs]},
  keywords = {Computer Science - Digital Libraries,édition scientifique},
  primaryClass = {cs}
}

@article{lariviere_oligopoly_2015,
  title = {The {{Oligopoly}} of {{Academic Publishers}} in the {{Digital Era}}},
  author = {Larivi{\`e}re, Vincent and Haustein, Stefanie and Mongeon, Philippe},
  year = {2015},
  month = jun,
  volume = {10},
  pages = {e0127502},
  issn = {1932-6203},
  doi = {10.1371/journal.pone.0127502},
  abstract = {The consolidation of the scientific publishing industry has been the topic of much debate within and outside the scientific community, especially in relation to major publishers' high profit margins. However, the share of scientific output published in the journals of these major publishers, as well as its evolution over time and across various disciplines, has not yet been analyzed. This paper provides such analysis, based on 45 million documents indexed in the Web of Science over the period 1973-2013. It shows that in both natural and medical sciences (NMS) and social sciences and humanities (SSH), Reed-Elsevier, Wiley-Blackwell, Springer, and Taylor \& Francis increased their share of the published output, especially since the advent of the digital era (mid-1990s). Combined, the top five most prolific publishers account for more than 50\% of all papers published in 2013. Disciplines of the social sciences have the highest level of concentration (70\% of papers from the top five publishers), while the humanities have remained relatively independent (20\% from top five publishers). NMS disciplines are in between, mainly because of the strength of their scientific societies, such as the ACS in chemistry or APS in physics. The paper also examines the migration of journals between small and big publishing houses and explores the effect of publisher change on citation impact. It concludes with a discussion on the economics of scholarly publishing.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/AWZPZFG4/Larivière et al_2015_The Oligopoly of Academic Publishers in the Digital Era.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/SG76RZ3E/article.html},
  journal = {PLOS ONE},
  keywords = {Bibliometrics,Citation analysis,Economics,Libraries,Medical humanities,Open access publishing,Scientific publishing,Social sciences},
  language = {en},
  number = {6}
}

@incollection{larrue_du_2015,
  title = {{Du m\'edia \`a la m\'ediation : les trente ans de la pens\'ee interm\'ediale et la r\'esistance th\'e\^atrale}},
  shorttitle = {{Du m\'edia \`a la m\'ediation}},
  booktitle = {{Th\'e\^atre et interm\'edialit\'e}},
  author = {Larrue, Jean-Marc},
  editor = {Larrue, Jean-Marc},
  year = {2015},
  pages = {27--56},
  publisher = {{Presses universitaires du Septentrion}},
  doi = {10.4000/books.septentrion.8158},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/24B5RAV3/Larrue - 2015 - Du média à la médiation  les trente ans de la pen.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/DZ4DYWRD/Larrue - 2015 - Du média à la médiation  les trente ans de la pen (annotated).pdf},
  isbn = {978-2-7574-0907-7 978-2-7574-1440-8},
  keywords = {dispositif,institution,intermédialité,média},
  language = {fr}
}

@book{leroi-gourhan_geste_1964,
  title = {Le Geste et La Parole},
  author = {{Leroi-Gourhan}, Andr{\'e}},
  year = {1964},
  edition = {Albin-Michel},
  volume = {2}
}

@article{mariniello_commencements_2003,
  title = {{Commencements}},
  author = {Mariniello, Silvestra},
  year = {2003},
  pages = {47--62},
  issn = {1920-3136},
  doi = {10.7202/1005444ar},
  abstract = {Cet article pose la question du commencement de l'interm\'edialit\'e, non dans le but d'en rep\'erer l'origine ou de retracer le d\'eveloppement historique de la pratique interm\'ediale, mais afin de saisir les implications \'epist\'emologiques du concept. Dans une premi\`ere partie, l'auteur reprend la discussion du concept dans Qu'est-ce que la philosophie de Deleuze et Guattari pour montrer le p\'eriple que la conceptualisation (de l'interm\'edialit\'e) dessine. L'enjeu n'est pas tellement d'arriver \`a r\'epondre \`a la question \guillemotleft{} qu'est-ce que l'interm\'edialit\'e? \guillemotright, mais d'apercevoir la dynamique que ce questionnement d\'eclenche et dans laquelle il s'inscrit, ainsi que d'explorer l'interm\'edialit\'e dans sa dimension non objectuelle. Dans une deuxi\`eme partie, l'article pose la question du sujet. Si les m\'edias reconfigurent le monde habitable en manipulant la distance, en nous proposant des exp\'eriences cognitives \guillemotleft{} d\'esobjectivantes  \guillemotright, en pluralisant et en relativisant la v\'erit\'e, qu'en est-il du sujet? Dans quelle mesure le commencement d'un concept, qui vient r\'epondre \`a cette r\'ealit\'e, ouvrant des horizons inconnus, participe \`a, ou t\'emoigne d'une m\'etamorphose du sujet?},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/Y7CURRZQ/1005444ar.html},
  journal = {Interm\'edialit\'es},
  language = {fr},
  number = {1}
}

@article{meunier_humanites_2014,
  title = {{Humanit\'es num\'eriques ou computationnelles : Enjeux herm\'eneutiques}},
  shorttitle = {{Humanit\'es num\'eriques ou computationnelles}},
  author = {Meunier, Jean-Guy},
  year = {2014},
  month = dec,
  issn = {2104-3272},
  abstract = {R\'esum\'e : S'inscrivant dans l'univers des technologies informatiques, les humanit\'es dites num\'eriques se pr\'esentent comme un nouveau programme de recherche. Le vrai d\'efi de ce programme de recherche ne (...)},
  copyright = {http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/VM2SVSK7/SensPublic_Meunier_JeanGuy.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/NC766UH4/article1121.html},
  journal = {Sens Public},
  keywords = {computationnel,humanités numériques},
  language = {fr}
}

@article{meunier_paradoxe_2019,
  title = {{Le paradoxe des humanit\'es num\'eriques}},
  author = {Meunier, Jean-Guy},
  year = {2019},
  month = feb,
  pages = {19--31},
  issn = {2105-2956},
  doi = {10.4000/quaderni.1407},
  abstract = {Les humanit\'es num\'eriques reposent sur un paradoxe \'epist\'emique qui met en opposition l'herm\'eneutique et une version computationnelle du positivisme logique. La premi\`ere privil\'egie la compr\'ehension interpr\'etative et la seconde la rigueur de la formalisation. Pour dissoudre cette tension, nous proposons de d\'efinir ces \'etudes comme une approche scientifique int\'egrant de multiples mod\`eles interconnect\'es. Ces mod\`eles sont des formes langagi\`eres ou s\'emiotiques qui expriment ces divers points de vue et interventions sur les objets d'\'etudes. Et, en raison de cette complexit\'e sp\'ecifique des humanit\'es, l'utilisation de l'informatique invite alors le g\'enie logiciel \`a devenir sensible \`a la compr\'ehension interpr\'etative qui les traverse.},
  copyright = {Tous droits r\'eserv\'es},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/2FLYUPAI/1407.html},
  journal = {Quaderni. Communication, technologies, pouvoir},
  language = {fr},
  number = {98}
}

@book{morandi_tournant_2016,
  title = {{Le tournant num\'erique des sciences humaines et sociales}},
  author = {Morandi, Franc and Carayol, Val{\'e}rie},
  year = {2016},
  month = jan,
  edition = {Premi\`ere \'edition},
  publisher = {{Publications de la Maison des sciences de l'homme d'Aquitaine}},
  abstract = {Mouvement, bifurcation, r\'evolution, tournant? Les termes et m\'etaphores par lesquels sont d\'ecrites les mutations des pratiques de recherches en sciences humaines et sociales, op\'er\'ees et n\'ecessit\'ees par l'usage des technologies num\'eriques sont nombreux. L'\'etude de ces mutations, et des nouvelles pratiques qu'elles entra\^inent et autorisent, dessine un champ de r\'eflexion, d\'esormais englob\'e sous le terme d'Humanit\'es digitales, qui a particuli\`erement stimul\'e la r\'eflexion des chercheurs ces derni\`eres ann\'ees en Sciences Humaines et Sociales, mais aussi dans le champ des Humanit\'es et des Arts. L'ouvrage que nous proposons s'inscrit dans la lign\'ee de ces \'etudes sur les bouleversements technologiques et leurs implications, dans le domaine scientifique, \`a la fois sur les communaut\'es \'epist\'emiques, mais aussi sur la nature des savoirs, leurs modes d'\'elaboration, de diffusion et de patrimonialisation, notamment dans le domaine des sciences humaines et sociales. Ces r\'eflexions poursuivent l'ambition de fournir des mat\'eriaux pour la r\'eflexion, dans un domaine qui suscite des interrogations nombreuses et sur lequel l'Universit\'e Bordeaux Montaigne poursuit une r\'eflexion active, notamment \`a travers des journ\'ees d'\'etudes annuelles depuis 2011.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/PZZFKJJU/livre.html},
  isbn = {978-2-85892-441-7},
  language = {FR},
  series = {{M\'edias}}
}

@book{moureau_plume_2006,
  title = {La Plume et Le Plomb: Espaces de l'imprim\'e et Du Manuscrit Au Si\`ecle Des {{Lumi\`eres}}},
  author = {Moureau, Fran{\c c}ois and Darnton, Robert},
  year = {2006},
  publisher = {{Presses Paris Sorbonne}}
}

@article{ong_orality_2002,
  title = {Orality and {{Literacy}}: {{The Technologizing}} of the {{Word}}},
  author = {Ong, Walter J},
  year = {2002 (1982)},
  volume = {45},
  journal = {London and New York: Routledge}
}

@book{parikka_what_2013,
  title = {What Is Media Archaeology?},
  author = {Parikka, Jussi},
  year = {2013},
  publisher = {{John Wiley \& Sons}}
}

@book{pedauque_document_2006,
  title = {{Le document \`a la lumi\`ere du num\'erique}},
  author = {P{\'e}dauque, Roger T. and Melot, Michel},
  editor = {Sala{\"u}n, Jean-Michel},
  year = {2006},
  publisher = {{C\&F \'editions}},
  address = {{Caen, France}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/FCYF836U/SRCH.html},
  isbn = {978-2-915825-04-6},
  keywords = {Échange électronique d'information,Humanités digitales,Numérisation -- Recherche,Publications électroniques,Transmission des textes -- Informatique,Z699},
  language = {fran\c{c}ais}
}

@book{pedauque_document_2011,
  title = {Le {{Document}} \`a La Lumi\`ere Du Num\'erique : Forme, Texte, M\'edium : Comprendre Le R\^ole Du Document Num\'erique Dans l'\'emergence d'une Nouvelle Modernit\'e},
  author = {P{\'e}dauque, Roger T.},
  year = {2011},
  month = mar,
  abstract = {En rencontrant le num\'erique, ce qu'on appelle document conna\^it de profonds bouleversements. Texte, support ou m\'emoire sont largement red\'efinis et auteur, \'editeur, lecteur ou biblioth\'ecaire se trouvent repositionn\'es. Les formes contemporaines de production, de circulation et d'usage du document num\'erique accompagnent l'\'emergence d'une nouvelle modernit\'e analys\'ee et mise en perspective avec style et clart\'e par Roger T. P\'edauque*. Les trois textes r\'eunis ici constituent ainsi le premier \guillemotleft{} classique \guillemotright{} des humanit\'es de cette \`ere num\'erique.     \guillemotleft{} Que peuvent dire les linguistes devant un octet et les s\'emiologues devant un pixel ? [...] Si la qu\^ete \`a laquelle nous invite Roger doit \^etre orient\'ee vers les sciences humaines qui \'etudient les conditions sociales de validit\'e du document, plus que la mati\`ere des supports ou la forme des signes, la connaissance des moyens techniques mis en oeuvre et des \'economies qui les portent n'en est pas moins indispensable. Si l'on veut aller plus loin vers une ma\^itrise \'equitable des nouvelles technologies, il faut traquer les stratag\`emes qui rendent leurs processus opaques. \guillemotright{}     Michel Melot (pr\'eface). * Roger T. P\'edauque est le nom collectif d'un r\'eseau de scientifiques francophones travaillant dans les divers domaines d'expertise des sciences humaines et sociales ainsi que des sciences et techniques de l'information et de la communication. R\'eunis dans un \guillemotleft{} r\'eseau th\'ematique pluridisciplinaire \guillemotright{} du Centre national de la recherche scientifique (France), prolongeant sur trois ans leurs r\'eflexions, ces chercheurs et chercheuses ont choisi un pseudonyme collectif pour mieux montrer les mutations des auteurs et de l'autorialit\'e et construire un essai qui fera date, autant par la pertinence de ses r\'eflexions que par les \'echanges qu'il suscite.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/4MBMPZMT/pedauque.html},
  isbn = {2-915825-11-4}
}

@article{petit_lecriture_2017,
  title = {{L'\'ecriture num\'erique ou l'\'ecriture selon les machines. Enjeux philosophiques et p\'edagogiques}},
  author = {Petit, Victor and Bouchardon, Serge},
  year = {2017},
  month = dec,
  pages = {129--148},
  issn = {0336-1500},
  doi = {10.4074/S0336150017011097},
  abstract = {Cet article propose une argumentation en faveur du concept d'\guillemotleft ~\'ecriture num\'erique~\guillemotright{} et de son enseignement. Il vise \`a montrer que l'\'ecriture num\'erique existe, qu'elle a des propri\'et\'es et des tensions sp\'ecifiques, mais aussi qu'elle peut s'enseigner. Reprenant un certain nombre de questions h\'erit\'ees des \'etudes men\'ees sur les rapports entre l'\'ecriture et l'informatique, les auteurs s'int\'eressent \`a la dimension p\'edagogique de l'\'ecriture dite \guillemotleft ~num\'erique~\guillemotright{} \`a partir de l'exemple du programme de recherche Pratiques d'\'ecriture interactive en Picardie (Precip), men\'e dans le cadre de la R\'egion Picardie., This paper is an argument in favour of the concept of digital writing and its teaching. It aims to show that digital writing exists, that it has specific properties and tensions, but also that it can be taught. Taking up a number of questions inherited from studies on the relationship between writing and computer science, the authors are interested in the pedagogical dimension of digital writing based on the example of the research program Precip funded by the Picardy region., Este art\'iculo propone argumentos a favor del concepto de escritura digital y de su ense\~nanza. Busca mostrar que la escritura digital existe, que tiene propiedades y tensiones espec\'ificas y que, adem\'as, se puede ense\~nar. Retomando ciertas cuestiones heredadas de los estudios sobre las relaciones entre escritura e inform\'atica, los autores abordan la dimensi\'on pedag\'ogica de la llamada escritura ``digital'' con base en el ejemplo de un programa de investigaci\'on llevado a cabo en la regi\'on de Picard\'ia: Precip, Pr\'acticas de escritura interactiva en Picard\'ia.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/KTNRBQNH/revue-communication-et-langages1-2017-1-p-129.html},
  journal = {Communication \& langages},
  keywords = {écriture numérique,enseignement,littératie numérique,littérature numérique,milieu,numérique,support,trace},
  language = {fr},
  number = {191}
}

@article{pierssens_revues_2007,
  title = {{Revues savantes : quel avenir ?}},
  shorttitle = {{Revues savantes}},
  author = {Pierssens, Michel},
  year = {2007},
  volume = {n\textdegree{} 145},
  pages = {127--140},
  publisher = {{Gallimard}},
  issn = {0246-2346},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/GCQIA2YE/revue-le-debat-2007-3-page-127.html},
  journal = {Le Debat},
  language = {fr},
  number = {3}
}

@book{rockwell_hermeneutica._2016,
  title = {Hermeneutica. {{Computer}}-{{Assisted Interpretation}} in the {{Humanities}}.},
  author = {Rockwell, Geoffrey and Sinclair, Stefan},
  year = {2016},
  month = apr,
  publisher = {{MIT Press Book}},
  abstract = {An introduction to text analysis using computer-assisted interpretive practices, accompanied by example essays that illustrate the use of these computational tools.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/PM4A64NN/Hermeneutica_ Computer-Assisted Interpreta - Geoffrey Rockwell.epub;/home/nicolas/Zotero/storage/7PS5DBGQ/hermeneutica.html}
}

@article{rockwell_too_2018,
  title = {Too {{Much Information}} and the {{KWIC}}},
  author = {Rockwell, Geoffrey and Sinclair, St{\'e}fan},
  year = {2018},
  volume = {11},
  pages = {443--452},
  journal = {Fudan Journal of the Humanities and Social Sciences},
  number = {4}
}

@article{rongier_general_2017,
  title = {{Le G\'en\'eral Instin, les vies multiples du litt\'eraire}},
  author = {Rongier, S{\'e}bastien},
  year = {2017},
  month = feb,
  abstract = {Ce qui force \`a penser, c'est la rencontre. Cette intuition deleuzienne que l'on peut lire dans Diff\'erence et r\'ep\'etition1est au c\oe ur de l'aventure du G\'en\'eral Instin. Car, au travers d'une rencontre hasardeuse, se d\'eplie une exp\'erience esth\'etique contemporaine qui d\'eplace les lignes d'\'ecritures et permet de penser les relations \'editoriales entre le num\'erique et le papier selon des rapports de multiplicit\'e. L'immense work in progress que constitue l'aventure collective du G\'en\'eral Instin r\'epond \`a une logique d'\'ecriture qui ne scinde pas les champs ni les espaces de cr\'eation. Sans doute est-ce un trait caract\'eristique d'un contemporain litt\'eraire qui s'invente dans l'imbrication des formes \'editoriales, et non leur s\'eparation.Origine du G\'en\'eral Instin : g\'en\'ealogie du manqueLe G\'en\'eral Adolphe Hinstin (1831-1905) est un militaire de l'arm\'ee fran\c{c}aise de la fin du xixe si\`ecle. Son unique connexion notable avec la litt\'erature, avant le xxie si\`ecle num\'erique, est son fr\`ere Gustave qui fut professeur d'Isidore Ducasse (Lautr\'eamont lui d\'edicace ses Po\'esies). Il faut attendre 1996 pour que l'\'ecrivain Patrick Chatelier, d\'ecouvrant au cimeti\`ere du Montparnasse un mausol\'ee d\'ecr\'epit, s'arr\^ete devant l'image du militaire, effac\'ee par la d\'et\'erioration des mat\'eriaux chimiques de la photographie, image trouble de disparition du disparu lui-m\^eme. \'Etonn\'e, troubl\'e par cette rencontre, Patrick Chatelier s'empare de cette figure et d\'ecide de lui donner une vie litt\'eraire. Il commence par lui donner une},
  copyright = {Cc-ByNcNd \textcopyright{} Fabula.org, licence Creative Commons Paternit\'e-Pas d'Utilisation Commerciale-Pas de Modification},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/C2DRHZMS/document4184.html},
  journal = {Fabula Colloques},
  keywords = {écriture milieu,milieu},
  language = {fr}
}

@phdthesis{routhier_perspective_2017,
  title = {{Perspective interm\'ediale sur le motif de la disparition : enjeux d'une po\'etique de la rem\'ediation chez Perec, Modiano et Nolan}},
  shorttitle = {{Perspective interm\'ediale sur le motif de la disparition}},
  author = {Routhier, {\'E}lisabeth},
  year = {2017},
  month = jul,
  address = {{Montr\'eal}},
  abstract = {Cette th\`ese explore, selon une perspective interm\'ediale, le rapport entre les ph\'enom\`enes de rem\'ediation et le probl\`eme de la disparition \`a partir d'\oe uvres litt\'eraires et filmique : Un cabinet d'amateur de Georges Perec (1979), Dora Bruder de Patrick Modiano (1997) et The Prestige, r\'ealis\'e par Christopher Nolan (2006). Partant du postulat qu'il existe un lien signifiant entre l'h\'et\'erog\'en\'eit\'e \'enonciative des \oe uvres \'etudi\'ees \textendash{} qui convoquent diff\'erents genres, modes d'expression et m\'edialit\'es \textendash{} et le motif de la disparition qui s'y dessine, nous posons l'hypoth\`ese que les \oe uvres produisent un m\'etadiscours traduisant le fonctionnement d'un r\'egime d'interaction particulier que la disparition aurait la possibilit\'e d'induire : l'hyperm\'ediatet\'e. En tant que contrepoint de l'imm\'ediatet\'e, l'hyperm\'ediatet\'e qualifie ce r\'egime o\`u les seules relations possibles ont lieu par et dans la m\'ediation, \`a la mani\`ere de ce qui se joue dans les \oe uvres du corpus t\'emoin. La particularit\'e de cette approche est de consid\'erer la disparition comme ayant une valeur productive indissociable des valeurs n\'egatives d'absence, de retrait ou d'effacement auxquelles elle est plus g\'en\'eralement rattach\'ee. La premi\`ere partie pose les bases conceptuelles du projet en revisitant les th\'eories des m\'edias \`a l'aune du tournant performatif qui d\'etermine la p\'eriode \guillemotleft{} postm\'ediatique \guillemotright{} de l'interm\'edialit\'e. Est alors explicit\'e en quoi il est possible de concevoir les particularit\'es formelles des \oe uvres du corpus comme informant une po\'etique de la rem\'ediation. La deuxi\`eme partie s'appuie sur ce cadre conceptuel pour conjuguer le probl\`eme de la disparition \`a celui de la rem\'ediation, et ce, dans le but d'articuler une d\'efinition de l'hyperm\'ediatet\'e. Finalement, des analyses en diptyques orient\'ees autour des concepts d'authenticit\'e, de survivance et d'institution composent la derni\`ere section. Le corpus t\'emoin participe d'abord \`a l'\'edification du cadre conceptuel, contribue ensuite \`a probl\'ematiser l'id\'ee de disparition et permet en dernier lieu les articulations et approfondissements qui \'emergent des analyses. Trois buts sont ainsi poursuivis. La vis\'ee m\'ethodologique, d'abord, est celle de diriger notre attention vers les actions et processus plut\^ot que vers les objets (ce qui favorise une pens\'ee de la m\'ediation au d\'etriment de celle, plus fig\'ee, du m\'edia). Le but th\'eorique consiste \`a revisiter les th\'eories interm\'ediales dans le contexte \'epist\'emologique actuel pour produire un discours in\'edit sur le ph\'enom\`ene formel en tentant de d\'epasser les logiques de l'imitation, du transfert et de la repr\'esentation. Finalement, l'objectif g\'en\'eral est de concevoir, \`a partir du motif de la disparition, le r\^ole de la m\'ediation dans les processus dynamiques de singularisation des objets du monde, et ce, hors du paradigme de la repr\'esentation.},
  annotation = {Accepted: 2017-08-24T12:46:25Z},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/98JSUC6P/Routhier_2017_Perspective intermédiale sur le motif de la disparition.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/M8MMMRZC/Routhier_2017_Perspective intermédiale sur le motif de la disparition_annotated.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/5FS7RUUG/19037.html},
  language = {fr},
  school = {Universit\'e de Montr\'eal}
}

@book{ruffel_brouhaha_2016,
  title = {{Brouhaha. Les mondes du contemporain}},
  shorttitle = {{Brouhaha}},
  author = {Ruffel, Lionel},
  year = {2016},
  edition = {EPUB},
  publisher = {{Verdier}},
  address = {{Lagrasse}},
  annotation = {OCLC: 951066665},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/H5Q9Y93R/RUFFEL_Brouhaha.epub},
  isbn = {978-2-86432-853-7},
  language = {fr}
}

@book{salaun_vu_2012,
  title = {Vu, Lu, Su. {{Les}} Architectes de l'information Face \`a l'oligopole Du {{Web}}},
  author = {Sala{\"u}n, Jean-Michel},
  year = {2012},
  month = feb,
  publisher = {{La D\'ecouverte}},
  abstract = {Ce livre propose d'observer le Web sous un angle in\'edit, en le pla\c{c}ant comme un moment d'une histoire longue et m\'econnue, celle du document. Invent\'e par Tim Berners-Lee, le Web prend la suite des efforts d'indexation syst\'ematique lanc\'es \`a la fin du XIXe si\`ecle, modifiant le document lui-m\^eme dans ses trois dimensions : la forme, le contenu et la fonction de transmission. Le Web est alors un m\'edia comme un autre, s'inspirant de la biblioth\`eque et de la radiot\'el\'evision pour r\'epondre aux aspirations documentaires d'une soci\'et\'e qui a chang\'e en profondeur. Les anciens m\'edias eux-m\^emes \'elargissent leur vocation en devenant des \guillemotleft{} industries de la m\'emoire \guillemotright, par l'archivage num\'erique continu et public de leur production. Les nouveaux venus, comme Apple, Google ou Facebook, privil\'egient chacun une dimension diff\'erente du document pour prendre une position dominante dans la construction d'un \guillemotleft{} n\'eodocument \guillemotright.  Puisant ses r\'ef\'erences dans diff\'erentes disciplines et s'appuyant sur le travail d'un r\'eseau de chercheurs francophones sur le document num\'erique, ce livre ouvre plus largement les possibilit\'es d'interpr\'etation du Web et propose \`a ses acteurs ind\'ependants de devenir des \guillemotleft{} architectes de l'information \guillemotright{} pour contrer l'h\'eg\'emonie mena\c{c}ante des g\'eants de la Toile.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/9UY8EQ8E/Vu lu su.epub;/home/nicolas/Zotero/storage/YJCKRU5F/vu_lu_su.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/QV7WE994/index-Vu__lu__su-9782707171351.html},
  isbn = {978-2-7071-7135-1},
  series = {Cahiers Libres}
}

@article{sauret_design_2018-1,
  title = {{Design de la conversation scientifique : naissance d'un format \'editorial}},
  shorttitle = {{Design de la conversation scientifique}},
  author = {Sauret, Nicolas},
  year = {2018},
  month = dec,
  volume = {n\textdegree{} 8},
  pages = {57--66},
  issn = {2428-3711},
  abstract = {Cet article analyse le design d\&\#8217;un format \&\#233;ditorial exp\&\#233;rimental dont l\&\#8217;objectif est de r\&\#233;unir le r\&\#233;gime social de la conversation avec le r\&\#233;gime documentaire des connaissances. Pens\&\#233; comme un nouvel objet de communication scientifique \&\#224; impl\&\#233;menter au sein de la revue Sens public, ce format conversationnel cherche \&\#224; r\&\#233;habiliter des pratiques d\&\#8217;\&\#233;crilecture en environnement num\&\#233;rique n\&\#233;es hors de l\&\#8217;institution acad\&\#233;mique. Sur la base des travaux de Louise Merzeau, nous dressons des pistes pour concevoir un dispositif d\&\#8217;\&\#233;ditorialisation conversationnel propice \&\#224; l\&\#8217;\&\#233;tablissement d\&\#8217;un espace commun de connaissances et engager une herm\&\#233;neutique collective.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/NVB39A5L/revue-sciences-du-design-2018-2-page-57.html},
  journal = {Sciences du Design},
  language = {fr},
  number = {2}
}

@article{schopfel_introduction_2009,
  title = {{Introduction : Enjeux actuels de la communication scientifique}},
  author = {Sch{\"o}pfel, Joachim},
  year = {2009},
  volume = {Vol. 5},
  pages = {9--14},
  issn = {1622-1494},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/WA3NA2X7/Schöpfel_2009_Introduction.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/I49VFG49/revue-les-cahiers-du-numerique-2009-2-page-9.html},
  journal = {Les Cahiers du numerique},
  language = {fr},
  number = {2}
}

@book{schreibman_companion_2004,
  title = {A Companion to Digital Humanities},
  editor = {Schreibman, Susan and Siemens, Raymond Georges and Unsworth, John},
  year = {2004},
  publisher = {{Blackwell Publishing}},
  address = {{Malden, MA, Etats-Unis d'Am\'erique}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/HN8ISPET/SRCH.html},
  isbn = {978-1-4051-6806-9},
  keywords = {AZ105. .C588 2004,Humanités numériques,Humanities -- Data processing,Humanities -- Research -- Data processing,Information storage and retrieval systems -- Humanities,Sciences humaines -- Recherche -- Informatique},
  language = {anglais}
}

@book{schreibman_new_2016,
  title = {A {{New Companion}} to {{Digital Humanities}}},
  author = {Schreibman, Susan and Siemens, Ray and Unsworth, John},
  year = {2016},
  month = jan,
  publisher = {{John Wiley \& Sons}},
  abstract = {This highly-anticipated volume has been extensively revised to reflect changes in technology, digital humanities methods and practices, and institutional culture surrounding the valuation and publication of digital scholarship.  A fully revised edition of a celebrated reference work, offering the most comprehensive and up-to-date collection of research currently available in this rapidly evolving discipline Includes new articles addressing topical and provocative issues and ideas such as retro computing, desktop fabrication, gender dynamics, and globalization Brings together a global team of authors who are pioneers of innovative research in the digital humanities Accessibly structured into five sections exploring infrastructures, creation, analysis, dissemination, and the future of digital humanities Surveys the past, present, and future of the field, offering essential research for anyone interested in better understanding the theory, methods, and application of the digital humanities},
  isbn = {978-1-118-68059-9},
  keywords = {Language Arts \& Disciplines / Linguistics / Historical \& Comparative,Literary Criticism / General},
  language = {en}
}

@book{stiegler_technique_1994,
  title = {{La technique et le temps}},
  author = {Stiegler, Bernard},
  year = {1994},
  publisher = {{Galil\'ee/Cit\'e des sciences et de l'industrie}},
  address = {{Paris, France}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/BEKA56J8/SRCH.html},
  isbn = {978-2-7186-0440-4},
  keywords = {Philosophie de la technique,Technique et civilisation,Temps (philosophie) -- 20e siècle},
  language = {fran\c{c}ais}
}

@article{vitali-rosati_editeurs_2015,
  title = {{\'Editeurs, arr\^etez de prendre en otage la connaissance ! (1e catilinaire)}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2015},
  month = oct,
  abstract = {Les \'editeurs scientifiques et techniques font-ils vraiment leur travail de diffuseurs de la connaissance ? Pas s\^ur. Et si la solution passait par une diffusion gratuite des savoirs ?},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/DQP84NAL/editeurs-arretez-de-prendre-en-otage-la-connaissance-1e-catilinaire-49670.html},
  journal = {The Conversation},
  language = {fr}
}

@misc{vitali-rosati_editorialisation_2015,
  title = {{\'Editorialisation : \'etat de la recherche}},
  shorttitle = {{\'Editorialisation}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2015},
  month = feb,
  copyright = {Culture num\'erique de Marcello Vitali-Rosati est mis \`a disposition selon les termes de la licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les M\^emes Conditions 3.0 non transpos\'e.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/T7MUA9LS/Vitali-Rosati_2015_Éditorialisation.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/UBS2BS4T/editorialisation-etat-de-la-recherche.html},
  journal = {Culture num\'erique},
  language = {fr},
  type = {{blogPost}}
}

@book{vitali-rosati_editorialization:_2018,
  title = {On {{Editorialization}}: {{Structuring Space}} and {{Authority}} in the {{Digital Age}}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2018},
  edition = {Institute of Network Cultures},
  abstract = {In On Editorialization: Structuring Space and Authority in the Digital Age Marcello Vitali-Rosati examines how authority changes in the digital era. Authority seems to have vanished in the age of the web, since the spatial relationships that authority depends on are thought to have levelled out: there are no limits or boundaries, no hierarchies or organized structures anymore. Vitali-Rosati claims the opposite to be the case: digital space is well-structured and material and has specific forms of authority. Editorialization is one key process that organizes this space and thus brings into being digital authority. Investigating this process of editorialization, Vitali-Rosati reveals how politics can be reconceived in the digital age.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/7CM8T5HK/Vitali Rosati_2018_On Editorialization.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/FF4PPU7B/tod-26-on-editorialization-structuring-space-and-authority-in-the-digital-age.html},
  isbn = {978-94-92302-20-5},
  language = {EN},
  number = {26},
  series = {Theory on {{Demand}}}
}

@book{vitali-rosati_pratiques_2014,
  title = {Pratiques de l'\'edition Num\'erique},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello and E. Sinatra, Michael},
  year = {2014},
  publisher = {{Les Presses de l'Universit\'e de Montr\'eal}},
  address = {{Montr\'eal}},
  isbn = {978-2-7606-3202-8},
  series = {Parcours Num\'eriques}
}

@article{vitali-rosati_quest-ce_2016,
  title = {{Qu'est-ce que l'\'editorialisation?}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2016},
  month = mar,
  issn = {2104-3272},
  abstract = {Cet article pr\'esente les r\'esultats de huit ans de travail sur le concept d'\'editorialisation, r\'ealis\'es dans le cadre du s\'eminaire international \guillemotleft{} \'Ecritures num\'eriques et \'editorialisation \guillemotright{} que j'ai coorganis\'e avec Nicolas Sauret depuis 2008. Je propose de d\'efinir l'\'editorialisation comme l'ensemble des dynamiques qui produisent l'espace num\'erique. Ces dynamiques \ldots},
  copyright = {Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) Sens-Public, 2016},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/CDRYEQMA/1184.html},
  journal = {Sens public},
  language = {fr}
}

@article{vitali-rosati_quest-ce_2018,
  title = {{Qu'est-ce que l'\'ecriture num\'erique ?}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2018},
  month = nov,
  issn = {2104-3272},
  abstract = {Version en cours de son article + notes},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/9ITAYBS3/5bd706578fc7f10017c7006f.html},
  journal = {Sens public},
  language = {fr}
}

@phdthesis{vittu_journal_1998,
  title = {Le {{Journal}} Des Savants et La {{R\'epublique}} Des {{Lettres}}, 1665-1714},
  author = {Vittu, Jean-Pierre},
  year = {1998},
  month = jan,
  abstract = {Cette etude, centree sur les cinquante premieres annees du journal des savants a tente de mesurer la constitution du premier reseau de periodiques savants en europe, son role dans l'echange et la propagation des connaissances, et son etablissement comme instance devaluation des productions litteraires ou scientifiques. Ce travail est fonde tout a la fois sur une analyse du contenu du journal des savants et de quatre-vingt dix de ses emules, mais aussi sur un examen de la position de la monarchie, sur une reconstitution des reseaux d'information de ces revues fondee sur des correspondances savantes ou erudites, enfin sur une mesure de la reception et du role des periodiques a travers leur presence dans les bibliotheques, leur echo dans les correspondances, et aussi les reappropriations de leur contenu dans l'ecriture privee ou dans l'edition. Les deux premieres parties etudient la mise en place du journal parisien, d'abord sous la direction de denis de sallo, puis des 1666 sous celle de son collaborateur, l'abbe galloys. L'hebdomadaire de deux cahiers in-quarto offrant des extraits de livres et des memoires savants qu'ils fonderent connut un net succes dont temoignent la rapide realisation de correspondances. Mais ces redacteurs rencontrerent aussi les critiques de certains lettres refusant cette forme nouvelle d'appreciation de leurs travaux, et d'autre part ils subirent les censures du pouvoir pour lesquelles certaines oeuvres erudites presentaient un caractere politique. Les redacteurs qui se succederent jusqu'en 1714 durent tenir compte de telles difficultes, et les trois parties suivantes montrent comment se stabilisa la formule de la revue, s'etendit son audience, se multiplierent ses contrefacons et ses emules en europe, enfin comment le journal des savants acquit, des 1700, un caractere officiel avec la constitution d'un bureau de redacteurs pensionnes par la monarchie. L'etude s'acheve par une analyse des formes editoriales de l'article et du journal et par une etude du classement de la revue qui temoigne de sa reception et de son usage dans des horizons d'attente intellectuelle differents.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/CKVP78VA/1998PA010537.html},
  school = {Paris 1}
}

@article{vittu_quest-ce_2001,
  title = {{Qu'est-ce qu'un article au Journal des Savants de 1665 \`a 1714 ?}},
  author = {Vittu, Jean-Pierre},
  year = {2001},
  pages = {p.129-148},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/P3WSR9FE/Vittu_2001_« Qu’est-ce qu’un article au Journal des Savants de 1665 à 1714.pdf},
  journal = {in Revue Fran\c{c}aise d'Histoire du Livre},
  language = {fr},
  number = {112-113}
}

@book{willinsky_access_2009,
  title = {The {{Access Principle}}: {{The Case}} for {{Open Access}} to {{Research}} and {{Scholarship}}},
  shorttitle = {The {{Access Principle}}},
  author = {Willinsky, John},
  year = {2009},
  month = feb,
  publisher = {{The MIT Press}},
  abstract = {An argument for extending the circulation of knowledge with new publishing technologies considers scholarly, economic, philosophical, and practical issues.Questions about access to scholarship go back farther than recent debates over subscription prices, rights, and electronic archives suggest. The great libraries of the past\textemdash from the fabled collection at Alexandria to the early public libraries of nineteenth-century America\textemdash stood as arguments for increasing access. In The Access Principle, John Willinsky describes the latest chapter in this ongoing story\textemdash online open access publishing by scholarly journals\textemdash and makes a case for open access as a public good.A commitment to scholarly work, writes Willinsky, carries with it a responsibility to circulate that work as widely as possible: this is the access principle. In the digital age, that responsibility includes exploring new publishing technologies and economic models to improve access to scholarly work. Wide circulation adds value to published work; it is a significant aspect of its claim to be knowledge. The right to know and the right to be known are inextricably mixed. Open access, argues Willinsky, can benefit both a researcher-author working at the best-equipped lab at a leading research university and a teacher struggling to find resources in an impoverished high school.Willinsky describes different types of access\textemdash the New England Journal of Medicine, for example, grants open access to issues six months after initial publication, and First Monday forgoes a print edition and makes its contents immediately accessible at no cost. He discusses the contradictions of copyright law, the reading of research, and the economic viability of open access. He also considers broader themes of public access to knowledge, human rights issues, lessons from publishing history, and "epistemological vanities." The debate over open access, writes Willinsky, raises crucial questions about the place of scholarly work in a larger world\textemdash and about the future of knowledge.},
  language = {Anglais}
}

@article{zacklad_design_2019,
  title = {{Le design de l'information : textualisation, documentarisation, auctorialisation}},
  shorttitle = {{Le design de l'information}},
  author = {Zacklad, Manuel},
  year = {2019},
  month = may,
  volume = {N\textdegree{} 199},
  pages = {37--64},
  issn = {0336-1500},
  abstract = {Dans cet article consacr\'e au design de l'information, l'auteur propose une d\'efinition de l'information ancr\'ee dans une vision anthropologique de la communication et pr\'esente l'approche ternaire de l'information de M. Buckland qui est en phase avec sa typologie. Dans un deuxi\`eme temps, un retour sur la notion de dispositif permet d'introduire les dispositifs d'information et de communication et d'en donner quelques exemples. Cette articulation permet, dans une troisi\`eme partie, d'aborder le design de l'information consign\'ee dans toute sa richesse et sa complexit\'e, combinant les probl\'ematiques de la textualisation, de l'auctorialisation et de la documentarisation.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/6HJZGUUA/article.html},
  journal = {Communication langages},
  language = {fr},
  number = {1}
}

@article{zacklad_organisation_2012,
  title = {{Organisation et architecture des connaissances dans un contexte de transm\'edia documentaire : les enjeux de la pervasivit\'e}},
  shorttitle = {{Organisation et architecture des connaissances dans un contexte de transm\'edia documentaire}},
  author = {Zacklad, Manuel},
  year = {2012},
  month = dec,
  pages = {41--63},
  issn = {1270-6841},
  doi = {10.4000/edc.4017},
  abstract = {Dans cet article, nous d\'efendons l'id\'ee selon laquelle la g\'en\'eralisation des documents pour l'action num\'eriques implique une r\'eorientation des recherches dans le domaine de l'Organisation des Connaissances. Apr\`es un retour sur les notions de contenu et de support, nous introduisons la notion d'environnement-support d'un m\'edia et d\'efinissons la notion d'architecture des connaissances. Nous introduisons alors la notion de transm\'edia documentaire et ses d\'eclinaisons, puis celle de pervasivit\'e appliqu\'ee aux contenus et \`a l'Organisation des Connaissances qui les structure que nous illustrons \`a l'aide de r\'esultats de recherche du projet ANR Miipa-Doc.},
  collaborator = {Hudon, Mich{\`e}le and Mustafa El Hadi, Widad},
  copyright = {\textcopyright{} Tous droits r\'eserv\'es},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/X9J7W3XB/Zacklad_2012_Organisation et architecture des connaissances dans un contexte de transmédia.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/BNM6FBDW/4017.html},
  journal = {\'Etudes de communication. langages, information, m\'ediations},
  keywords = {architecture des connaissances,document pour l’action,environnement,environnement-support,organisation des connaissances,pervasivité,transmédia documentaire},
  language = {fr},
  number = {39}
}

@article{zacklad_processus_2005,
  title = {Processus de Documentarisation Dans Les {{Documents}} Pour l'{{Action}} ({{DopA}}) : Statut Des Annotations et Technologies de La Coop\'eration Associ\'ees (Nouvelle Version Corrig\'ee)},
  shorttitle = {Processus de Documentarisation Dans Les {{Documents}} Pour l'{{Action}} ({{DopA}})},
  author = {Zacklad, Manuel},
  year = {2005},
  month = may,
  abstract = {Dans cette communication, nous nous int\'eresserons particuli\`erement aux situations dans lesquelles les documents sont des supports \`a la coordination d'un collectif distribu\'ee engag\'e dans une activit\'e commune finalis\'ee. Apr\`es avoir d\'efini la notion de production s\'emiotique r\'esultant d'une transaction communicationnelle symbolique nous introduirons les strat\'egies de coordination permettant de pallier \`a la distribution spatio-socio-temporelle de ces transactions. Parmi ces strat\'egies, nous \'etudierons plus en d\'etail la strat\'egie de documentarisation qui consiste \`a p\'erenniser le support mat\'eriel de la transaction et \`a le doter d'attributs permettant sa r\'e-exploitation. L'\'etude des processus de documentarisation nous conduira \`a introduire plusieurs notions : la distinction transcription vs enregistrement, la double articulation documentaire externe vs interne du document, les liaisons implicite et explicites entre les fragments du document. Ces notions nous permettrons de d\'efinir pr\'ecis\'ement les Document pour l'Action (DopA) et leurs caract\'eristiques. L'activit\'e d'annotation sera d\'efinie comme une activit\'e permettant d'articuler des fragments documentaires sur des DopA pour soutenir efficacement les activit\'es coop\'eratives. Cette vision nous permettra d'analyser un certain nombre de technologies de la coop\'eration et en particulier les forums de discussion comme relevant de technologies annotatives. Nous conclurons en soulignant l'importance de la codification dans les processus d'investissement documentaire et les conditions permettant d'y recourir.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/E8WAIPSY/Zacklad_2005_Processus de documentarisation dans les Documents pour l'Action (DopA).pdf}
}


